\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ulem}

\title{Øving 1 fysmat 2020}
\author{Hans Kristian, Torje, Trym, Thomas}
\date{August 2020}

\begin{document}

\maketitle

\section{Oppgave 1}

\subsection{a}

Bruker lov for bevaring av total energi. Total energi i systemet = mekanisk + potensiell energi. I dette tilfellet er mekanisk energi i øverste punktet lik 0, og potensiell energi i nederste punktet lik 0.

\[ \frac{1}{2}mv_{a}^2 + mgh_{a} = \frac{1}{2}mv_{b}^2 + mgh_{b} \]

\[ \frac{1}{2}mv_{b}^2 = mgh_{a} \]

Dette gir at farten i bunnpunktet er lik:

\[ v_b = \sqrt{2gh_{a}} \]

\[ v_b = \sqrt{2*9.81*15} = 17.1555 = 17.2 m/s \]

\subsection{b}

Dette systemet ser bort ifra luftmotstand, og vi har heller ingen friksjon, dette gjør at bevaring av total energi blir slik:

\[ \frac{1}{2}mv_{0}^2 mgh_0 = \frac{1}{2}mv_{1}^2 + mgh_{1}\]

Startfarten, og slutthøyden er null, dermed oppfylles loven for bevaring av total energi slik:

\[ mgh_0 = \frac{1}{2}mv_{1}^2 \]


Vi ser at massen "kanseleres ut":

\[ mgh = \frac{1}{2} mv^2\]

\[ gh = \frac{1}{2}v^2\]

Dermed har hverken masse, eller form noe å si for hastigheten som utvikles i systemet når klossen beveger seg. 

\subsection{c}
Friksjon R:

\[ R = \mu * N \]

\[R = mg * cos(\alpha) \mu \]

Summen av kreftene i dette systemet er normalkraften ganger sinus til alpha, minus friksjonskraften: 

\[ \Sigma F = mg * sin(\alpha) - mg * cos(\alpha) \mu \]

\[ \Sigma F = ma\]

Igjen kan vi stryke vekk massen: 

\[ a = g * sin(\alpha) - g * cos(\alpha) \mu \]

Bruker bevegelseslikningen: 

\[ v_B ^2 - v_0^2 = 2 a s \]

Husker at initialfarten er lik 0: 

\[ v_0 = 0 \]

Finner strekningen, i dette tilfellet hypotenusen i trekanten. Finner den ved hjelp av definisjonen av sinus: 

\[ s = \frac{h_A}{sin(\alpha)}\]

Setter sammen : 

\[ v_B^2 = 2 (g * sin(\alpha) - g * cos(\alpha) \mu) * \frac{h_A}{sin(\alpha)} \]

\[ v_B = \sqrt{2g h_A ( \frac{sin(\alpha)}{sin(\alpha)} - \frac{cos(\alpha)\mu}{sin(\alpha)}) }\]

\[ v_B = \sqrt{2g h_A ( 1 - \frac{cos(\alpha)\mu}{sin(\alpha)}) }\]

Cos over Sin gir 1/Tan: 

\[ v_B = \sqrt{2g h_A ( 1 - \frac{\mu}{tan(\alpha)})}\]

\section{Oppgave 2}

\subsection{a}

Hookes lov sier at potensiell energi i fjæra er gitt ved:

\[ E_p = \frac{1}{2}kx^2\]

Vi husker også at friksjonskraften virker mot bevegelsesretningen. Ved t = 0 har vi at kula ligger i ro, altså uten noen kinetisk energi. For at energiregnestykket skal gå opp setter vi 
friksjonsdelen på høyre side av likningen. Dette fordi friksjonsarbeidet forsvinner ut av systemet. 
I tillegg velger vi nullpunkt ved x0, noe som gir:

\[ \frac{1}{2}kx_0^2 = \frac{1}{2}mv_1^2 + mgh_1 + mgh_1\mu\]

\[mv_1^2 = kx_0^2 - 2mgh_1 - 2mgh_1 \mu \]

\[v_1^2 = \frac{kx_0^2}{m} - 2gh_1 - 2gh_1\mu\]

\[v_1^2 = \frac{kx_0^2}{m} - 2gh_1(1 + \mu)\]

\[v_1 = \sqrt{\frac{kx^2}{m} - 2gh_1(1 + \mu )}\]

\subsection{b}

Når kula er i lufta er eneste kreftene tyngdekraften, altså er akselerasjon = -g. 

\[v_1 = \sqrt{\frac{kx^2}{m} - 2gh_1(1 + \mu )}\]

Maksimal høyde er oppnådd når farten til kula v2 = 0.

\[v_1^2 - v_2^2 = 2as\]

\[v_1^2 = 2h_{t}g\]

\[\frac{kx^2}{m} - 2gh_1(1+\mu) = 2h_{t}g\]

\[h_{t} = \frac{kx^2}{2mg} - h_1(1+\mu)\]

Med friksjon:

\[h_t = \frac{100*0.13^2}{2*0.025*9.81}-0.13(1+0.3)\]

\[h_t = 3.28m\]

Uten friksjon: 

\[h_t = \frac{100*0.13^2}{2*0.025*9.81}-0.13\]

\[h_t = 3.32m\]

\end{document}
